\Section{Машина Тьюринга}{Александр Киракосян}

\putdate{13 февраля 2018}

\Subsection{Базовые определения}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Одноленточной машиной Тьюринга $M$ будем называть тройку $(Q, \Gamma, \delta)$, где
		
	\begin{enumerate}
		\item $Q$~--- конечное множество состояний, такое, что $Q \supseteq \{q_{\mathtt{start}}, q_{\mathtt{halt}}\}$

		\item $\Gamma$~--- конечный алфавит.

		\item $\delta$~--- функция переходов: $Q \times \Gamma \to Q \times \Gamma \times \{-1, 0, 1\}$
	\end{enumerate}

	Так же для моделирования работы одноленточной машины Тьюринга введем бесконечную в одну из сторон ленту.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	Дополнительно, для удобства будем считать, что алфавит содержит символ $\square$, соответствующий пустому символу. Далее, все строки, записанные на лентах, будут всегда заканчиваться бесконечным количеством пустых символов и не будут содержать их внутри (т.е. будут являться конечными строками над алфавитом $\Gamma / \{\square\}$).

	Так же введем символ $\triangleright$~--- означающий начало строки. Будем рассматривать лишь те машины Тьюринга, которые не затирают такой символ и не пишут его.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns

	 Конфигурацией машины Тьюринга назовем одну выделенную ячейку ленты, одно зафиксированное состояние (его называют состоянием головки) и написанное на ленте слово. Т.е. конфигурацию можно записать как тройку $(i, q, s)$, где $i \in \N_0$~--- индекс выделенной ячейки, $q \in Q$~--- состояние головки, $s \in \Gamma^*$~--- строка, записанная на ленте.	
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns

	Работа машины Тьюринга заключается в изменении своей конфигурации согласно функции переходов, а именно, если была конфигурация $(i, q, s)$ и $\delta(q, s[i]) = (q_1, c, d)$, то новой конфигурацией будет тройка $(i', q', s')$, где $i' := i + d$, $q' := q_1$, $s' := (s[i] = c)$ (заменили $i$-ый символ на символ $c$).
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	В случае, если $i + d$ отрицательно, считаем, что $i' = 0$. Т.е. головка просто не сдвинулась.
	
	Формально, можно написать $i' := \max(0, i + d)$. 
\end{remark}

\begin{definition}	
	\slashns
	
	Пусть $s$~--- входное слово. 
	
	Результатом работы машины Тьюринга $M$ на входе $s$ назовем $M(s) = t$~--- слово, написанное на ленте в момент, когда состояние головки $M$ будет $q_{\mathtt{halt}}$, если запустить машину Тьюринга на начальной конфигурации $(0, q_{\mathtt{start}}, \triangleright s)$ (в $t$ мы не учитываем начальный символ $\triangleright$). 
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Машина Тьюринга может не завершить свою работу (никогда не прийти в состояние $q_{\mathtt{halt}}$). В таком случае результат работы машины Тьюринга не определен.
\end{remark}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	В определениях выше машина Тьюринга определена довольно формально (формальнее, чем на лекицях). Из этого следует, что при рассказе на экзамене не требуется следовать данным определениям дословно, а стоит руководствоваться своим пониманием.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns 
	
	Многоленточная машина Тьюринга на $k$ лентах также состоит из алфавита, множества состояний и функции перехода. Отличие в том, что функция перехода имеет вид $Q^k \times \Gamma^k \to Q^k \times \Gamma^k \times \{-1, 0, 1\}^k$, где $k$~--- количество лент.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	В случае, когда $k = 1$ получаем одноленточную машину Тьюринга.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Далее, нужно определить конфигурацию и принцип работы. Определяются они довольно естественно. Неформально, мы смотрим на состояния всех головок, символы в выделенной ячейках на всех лентах и делаем переход согласно функции переходов. 

	Формальные определения выписывать не буду, при желании, можно написать их самим.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Начальной конфигурацией многоленточной машины Тьюринга для строки $s$ назовем конфигурацию при которой все головки указывают на первые символы своих строк и находятся в состоянии $q_{\mathtt{start}}$, на первой ленте написана строка $\triangleright s$, а на остальных строках $\triangleright$.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns

	Для определения результата работы ограничим множество всех многоленточных машин Тьюринга, а именно, теперь любая многоленточная машина Тьюринга должна удовлетворять следующим условиям:
	
	\begin{enumerate}
		\item Машина Тьюринга должна иметь хотя бы две ленты. Первую ленту мы называем входной лентой, а последнюю выходной.
		
		\item Машина Тьюринга не должна перезаписывать значения на первой ленте при запуске на любом входе. 
	\end{enumerate}
	
	Тогда, результатом работы $M(s)$ назовем строку, написанную на \texttt{последней} ленте, в момент, когда все головки находятся в состоянии $q_{\mathtt{halt}}$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	Т.к. состояний все еще конечное число (а именно $|Q|^k$), то мы можем считать $Q^k$~--- новым множеством состояний, тогда если все компоненты равны $q_{\mathtt{start}}$, то такое состояние будет стартовым. Аналогично с конечным.
\end{remark}

\begin{example}{Проверка строки на палиндром}
	\slashns

	\TODO	
\end{example}	

\begin{definition}
	\slashns

	Машина Тьюринга $M$ вычисляет функцию $f$, если для любого $s$: $M(s) = f(s)$.
\end{definition}

\begin{statement}[Тезис Черча-Тьюринга]
	\slashns
	
	 Для любой алгоритмически вычислимой функции $f$ существует вычисляющая её машина Тьюринга.
\end{statement}	

\begin{definition}
	\slashns

	Машина Тьюринга $M$ работает за время $T(n)$, если $M$ заканчивает свою работу для любой строки $s$ не более чем за $T(|s|)$ шагов.		
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
		
	Функция $T$ называется конструктивной по времени, если $T(n) \ge n$ и существует машина Тьюринга, вычисляющая функцию $\lfloor T(n) \rfloor$ за время не более чем $T(n)$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	$\lfloor x \rfloor$~--- двоичная запись числа $x$.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns

	Смысл конструктивности по времени заключается в том, что если машина Тьюринга $M$ имеет время работы $T(n)$~--- конструктивное по времени, то $M$ дополнительно может посчитать свое время работы не увеличив его. К примеру, это будет важно в утверждении про забывчивую машину Тьюринга.
\end{remark}

\Subsection{Эквивалентности машин Тьюринга}

\begin{preamble}
	\slashns

	Важно заметить, что состояния машины Тьюринга можно использовать как конечную память, а именно, если в процессе работы МТ мы хотим сохранить какое-либо значение, то мы можем достичь этого посредством увеличения количества наших состояний, а именно пусть мы хотим запомнить $k$ бит. Для этого рассмотрим множество $R = \{0, 1\}^k$ и будем использовать состояния вида $Q \times R$, где внутри $R$ мы будем хранить значения наших бит.

	Важно заметить, что важна конечность числа $k$. Т.е. мы не можем так запомнить нашу координату на ленте, т.к. целое число не кодируется конечным числом бит.
\end{preamble}


\begin{statement}[Об эквивалентной машине Тьюринга с меньшим алфавитом]
	\slashns
	
	Для любой машины Тьюринга $M$ существует такой изоморфизм $h : \Gamma^* \to \{0, 1, \square, \triangleright\}$ и машина Тьюринга $M'$, такая что $\forall x: M(x) = h^{-1}(M'(h(x)))$ и алфавит $M'$ состоит только из символов $0, 1, \square, \triangleright$.
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Сразу определим изоморфизм $h$, как переводящий $\square \to \square$, $\triangleright \to \triangleright$, а все другие буквы закодируем при помощи $\log |\Gamma|$ бит. Пусть на каждую букву требуется $k$ бит.

	Каждое действие исходной машины $M$ будет отвечать одной фазе новой машины $M'$. Будем поддерживать инвариант, что в конце каждой фазы $M'$ хранит внутри своего состояния состояние головки $M$ и буквы, на которые указывают головки. Так же, если на ленте машины $M$ была записана строка $s$, то на соответствующей ленте $M'$ будет записана строка $h(s)$, а каждая головка будет указывать на начала соответствующего блока (начала кусочка, в который перешла буква под головкой исходной машины).

	Таким образом, можно считать, что ленты машины $M'$ разбиты на блоки длины $k$, а в каждом блоке записана буква исходного алфавита в двоичном виде.

	Опишем, как будет действовать наша машина, чтобы поддержать инвариант. Опишем одну фазу.
	
	\begin{enumerate}
		\item Мы знаем какой переход исходной машины нужно применить, а значит, знаем новое состояние, новые буквы и сдвиги. Сохраним их внутри состояния.

		\item Мы хотим записать в блоки новые значения, сдвинуть головки и поменять состояние.

		\item Для записи значения пройдем за $k$ итераций по блоку и запишем в него новое значение.
		
		\item Для сдвига на одну ячейку сдвигаем головку $k$ раз, после чего считываем значение в новом блоке.
		
		\item Считывание производим последовательным сдвигом головки и запоминанием считанного текста в состояние. После этого возвращаем головку на начало блока.
		
		\item Сохраняем новое состояние головки (которое должно быть у $M$).
	\end{enumerate}	
	
	Таким образом мы смоделировали действие машины Тьюринга $M$ на нашей машине. Т.к. в конце каждой фазы слова на лентах отличались на применение отображения $h$, то мы получим верный ответ.
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns

	Заметим, что $T(M') = T(M)\cdot t$, где $t$~--- время работы одной фазы. Это какая-то константа, которая зависит только от размера алфавита.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Таким образом мы показали, что рассматривая лишь ``\,бинраные'' машины Тьюринга мы не уменьшили количество вычислимых на машине Тьюринга функций.
\end{remark}		

\begin{definition}
	\slashns
	
	Переопределим одноленточную машину Тьюринга. Теперь, одноленточная машина Тьюринга дополнительно будет удовлетворять следующим правилам:
	
	\begin{enumerate}
		\item Алфавит обязательно содержит дополнительный символ $|$, который может использоваться только в описанных далее случаях (в частности, он обязан отсутствовать в любом входе).

		\item Первыми своими действиями одноленточная машина Тьюринга отделяет вход от своего рабочего пространства символом $|$.
		
		\item В процессе работы машина Тьюринга не перезаписывает входные данные. 
		
		\item В конце работы машина Тьюринга должна отделить рабочую ленту еще одним символом $|$ и за ним выписать ответ, который и будет считаться результатом работы. 		
	\end{enumerate}	
\end{definition}	

\begin{statement}[Об эквивалентной одноленточной машине Тьюринга]
	\slashns
	
	Для любой многоленточной машины Тьюринга $M$ существует одноленточная машина $M'$, такая, что $M(x) = M'(x)$ для любого входа $x$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Рассмотрим машину Тьюринга $M$. Будем считать, что у $M$ всего $k$ лент, множество состояний $Q$ и алфавит $\Gamma$, тогда множеством состояний машины $M'$ будет множество $Q'$, а алфавитом $\Gamma \cup \hat{\Gamma}$, где $\hat{\Gamma} = \{\hat{c}\:|\:c \in \Gamma \}$.
	
	Разобьем работу $M'$ на фазы (каждая фаза будет отвечать одному действию $M$), так, чтобы после каждой фазы выполнялись следующие инварианты:
	
	\begin{enumerate}
		
		\item В начале ленты $M'$ написан вход, затем символ $|$ (это делается просто во время инициализации), а затем снова вход.
		
		\item Если на рабочих лентах машины $M$ написаны строки $s_1, \ldots, s_k$, то в рабочем пространстве ленты $M'$ написана строка $S = s_1[0]s_2[0]\ldots s_k[0]s_1[1]\ldots s_k[1]s_1[2]\ldots$, т.е. лента разбита на блоки длины $k$, где в блоке с номером $i$ написаны $i$-ые символы рабочих лент (либо их аналоги с $\hat{x}$).

		\item Если состояние головки для машины $M$ было $q$, то у машины $M'$ будет в памяти запомнено состояние $q$.
		
		\item Если головка указывала на набор позиций $i_1, \ldots i_k$, то соответствующие им символы на ленте машины $M'$ (и только они) будут помечены $\hat{}$
		
		\item Головка $M'$ указывает на разделитель $|$.		
	\end{enumerate}	

	Покажем, как поддерживать такой инвариант. Сначала, проведем инициализацию, а именно поставим символ $|$ и скопируем вход еще раз.

	Далее промоделируем один шаг машины $M$.

	\begin{enumerate}
		\item Мы знаем состояние машины $M$. Пройдем по ленте до самого конца и сохраним все помеченные символы (для этого потребуется запоминать наш индекс внутри блока). После этого вернемся на начало ленты (на символ $|$). 
		
		\item Теперь мы знаем состояние и набор символов под головками, а значит, мы знаем все действия, которые мы должны сделать. Запомним новое состояние и требуемые действия.
		
		\item Снова проходим по ленте и заменяем символы помеченные $\hat{}$ на новые требуемые и возвращаемся на начало.
		
		\item Осталось передвинуть $\hat{}$. Для этого снова проходим по ленте, затираем старые пометки и выставляем новые на требуемых местах (тут нужно немного аккуратнее, но в целом, понятно, как это сделать).
	\end{enumerate}

	В конце процесса мы получим требуемый ответ на последних позициях блоков. Мы можем записать его куда захотим, в частности, в конец строки через символ $|$.
\end{proof}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Если у исходной машины было $k$ лент и время работы $T(n) > n$, тогда время работы построенной нами одноленточной машины будет $\O(T^2(n))$. 
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	На каждой из $k$ лент исходной машины будет не больше чем $T(n)$ символов, это означает, что на ленте построенной нами машины в любой момент будет не больше чем $(k + 2)T(n)$ символов (лишние $2$ добавим на вход и выход), т.е. $\mathcal{O}(T(n))$.
		
	Каждую итерацию исходной машины Тьюринга мы заменили на одну фазу, которая пробегается по всей ленте, т.е. работает не более чем $\mathcal{O}(T(n))$. Тогда суммарное время работы будет $\mathcal{O}(T^2(n))$ (нужно еще учесть линейные инициализации и вывод ответа).
\end{proof}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Двусторонеей машиной Тьринга назовем обыную Машину Тьринга без ограничения на неотрицательность $i$ в конфигурации.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns

	Центральный элемент все еще помечен отдельным символом $\triangleright$.
\end{remark}

\begin{statement}[Об эквивалентности машины Тьюринга с двусторонней лентой]
	\slashns
	
	Двустороннюю многоленточную машину Тьринга со временем работы $T(n)$ можно проэмулировать на односторонней многоленточной машине Тьюринга с временем работы $T(n)$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть алфавит исходной машины был $\Gamma$. У нашей машины алфавит будет $\Gamma^2$. В состоянии будем хранить еще одно дополнительное число, означающее в какой части ленты мы находимся (слева, справа или в центре). Т.е. три возможных значения.
	
	Будем поддерживать такой инвариант:
	
	\begin{enumerate}
		
		\item В каждый момент в ячейке с номером $i$ хранится символ $c_i \times c_{-i}$, т.е. символы в ячейках $i$ и $-i$ исходной ленты. 				
			
		\item В состоянии хранится корректное число положения головки исходной ленты (слева, справа, центр).			
	\end{enumerate}	
	
	Такой вариант мы можем легко поддерживать, т.к. в каждый момент мы знаем полную информацию о состоянии исходной машины. Подробнее:
	
	\begin{enumerate}
		\item Мы знаем, на какой символ указывает исходная машина и состояние ее головки, а значит мы можем сделать требуемый переход.
		
		\item Для поддержания корректного состояния нашей головки (в терминах числа положения) нужно отслеживать переходы через контрольный символ $\triangleleft$, отвечающий центру.
	\end{enumerate}
	
	Осталось заметить, что время работы не изменилось.
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Таким образом мы показали, что разрешение машине Тьюринга ходить в обе стороны не увеличивает количество вычислимых функций.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Многоленточная машина Тьюринга $M$ называется забывчивой, если при любом фиксированном $k$, для любого входа $x$, такого что $|x| = k$ траектория движения каждой каретки одинакова.
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Для любой многоленточной машины Тьюринга $M$ со временем работы $T(n)$ (конструктивна по времени) существует забывчивая машина Тьюринга $M'$ со временем работы $T^2(n)$, такая, что $\forall x : M(x) = M'(x)$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Т.к. функция $T(n)$ конструктивна по времени, то существует вычисляющая ее машин Тьюринга. 
	
	Начнем описывать требуемую в утверждение забывчивую машину. Сначала, на отдельных лентах посчитаем значение функции $T(n)$. Эти действия зависят только от числа $n = |x|$, а значит, будут одинаковы для всех входов фиксированной длины.
		
	Далее, введем дополнительную ленту, на которую перезапишем вход (чтобы можно было не думать о запрете на запись).
	
	Теперь, сдвинем каретку на каждой ленте на значение $T(n) + 1$ и установим там особый символ $\$$. После этого сдвигаем каретки назад на начало и начинаем процесс симуляции. Далее, лента для вычисления $T(n)$ нигде использоваться не будет.
	
	На каждой фазе будем симулировать одно действие исходной машины. Аналогично с симуляцией многоленточной машины будем помечать символы, на которые указывает каретки при помощи дополнительных символов $\hat{x}$.
	
	Опишем одну фазу. За нее требуется сдвинуть крышечки, перезаписать символы, поменять состояние. В начале и в конце каждой фазы все головки будут указывать на начала строк рабочих лент.
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Сначала пройдем каждой головкой по всей длине ленты (до символа $\$$), запомнив помеченные символы. Сдвинем головки назад на начало. 
		
		\item Зная все буквы под головками и состояние исходной машины определим новые буквы, состояние и сдвиги головок.
		
		\item Состояние исходной машины $M$ как всегда храним внутри своего состояния и меняем в конце фазы.
		
		\item Далее опишем действия на одной из лент. Для остальных будет аналогично. 
			
		\item На одной ленте продвигаем головку по всей ее длине. При встрече помеченного символа перезаписываем его значение. Осталось правильно переставить метки.		
				
		\item Если головку на ленте сдвигать не надо ничего не делаем. Если нужно сдвинуть вправо, делаем это на нашем пути. Если влево, то делаем на пути назад.
				
	\end{enumerate}	 
	
	Повторим такие действия $T(n)$ раз (даже если машина закончит вычисления раньше). Стоит заметить, что для этого потребуется таймер, значение которого нужно будет увеличивать после каждой фазы. Таймер можно хранить на той же ленте, на которой была посчитана функция $T(n)$.
	
	Осталось заметить, что движение головки во время симуляции зависит лишь от $T(n)$, т.е. только от длины входа, что и требовалось.
\end{proof}	

\Subsection{Универсальная машина Тьюринга}

\begin{definition}
	\slashns

	Две машины Тьюринга $M_1$ и $M_2$ мы считаем эквивалентными, если для любого входа $x$ последовательность конфигураций $M_1$ и $M_2$ совпадают.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	При таком понимании различных машин Тьюринга можно считать, что множеством состояний является множество $\{1\ldots |Q|\}$, а алфавитом множество $\{1 \ldots |\Gamma|\}$, а значит машина Тьюринга задается двумя числами ($|Q|$ и $|\Gamma|$) и функцией перехода $\delta$.
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Существует инъекция $g : M \to \{0, 1\}^*$ (т.е. мы можем зашифровать все машины Тьринга строками из $0$ и $1$).
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	Машина Тьюринга $M$ состоит из двух чисел и функции переходов. Т.е. тройки $(|Q|, |\Gamma|, \delta)$.
	
	Каждая функция перехода записывается в виде $x, y \to (x', y', d)$, где $x, y, x', y', d$~--- двоичные числа. Тогда $\delta$ можно записать как $[\delta_1 ; \delta_2 ; \ldots \delta_m ]$, где каждая $\delta_i$ записана в виде $x, y \to (x', y', d)$. Тогда вся машина $M$ записывается как $a|b|\delta$, где $\delta$ записана в описанном ранее виде.
	
	Заметим, что для описания машины $M$ мы использовали конечное количество символов $S = \{01,;|\to()\}$. Т.е. построили инъекцию $g' : M \to S^*$. Осталось заметить, что существует инъекция $g'' : S^* \to \{0, 1\}^*$ (просто кодируем каждый символ), а значит их композиция подойдет на роль $g$.
\end{proof}

\begin{denotation}
	\slashns
	
	Результат работы такой функции $g$ на входе $M$ будем обозначать $M_\alpha$.
\end{denotation}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Мы можем построить обратное отображение $f$, которое по бинарной строчке возвращает машину Тьюринга. Проблема в том, что не для всех строчек она определена. Доопределим функцию $f$ на непокрытых строках как машину $M$, которая сразу падает (просто зависает)
\end{remark}	

\begin{remark}
	\slashns 

	Мы так же хотим добиться, чтобы каждую машину Тьюринга шифровало бесконечно большое количество строк. Для этого можно рассматривать строки вида $s;t$ (где $s, t \in \{0,1\}^*$) и считать, что такая строка задает машину $M_s$. Таким образом мы ввели что-то вроде комментария для машины Тьюринга.
	
	Итого, в данный момент мы построили корректное \textbf{обратное} отображение из строк в машины Тьюринга $\alpha \to M_\alpha$. Более того, для любой машины Тьюринга $M$ существует бесконечное количество строк $\alpha$, таких что $\alpha$ переходит в $M$.
\end{remark}		